\chapter{Обзор научно-технической литературы и постановка задачи}
\label{ch:review}

Внедрение автономных сервисных роботов в нашу повседневную жизнь — это уже не отдаленная перспектива, а насущная инженерная задача. Однако этот процесс требует от нас фундаментально пересмотреть то, как именно проектируются архитектурные принципы систем управления. Исторически сложилось так, что роботы опираются на статические карты пространства и жестко запрограммированные конечные автоматы. И если в строго контролируемых условиях это работает, то при столкновении с высокодинамичными, семантически сложными и постоянно меняющимися сценариями реального мира такие классические парадигмы демонстрируют критическую неспособность адаптироваться.

Поэтому первостепенной задачей данного исследования стала разработка принципиально нового программного модуля интеллектуального управления. Мы стремимся создать систему, благодаря которой сервисный робот сможет не просто упрямо прокладывать геометрические маршруты, но семантически осознавать пространство вокруг себя. Ему предстоит научиться извлекать знания об объектах, помнить историю их перемещений и уверенно выполнять многосоставные команды пользователя со строгой привязкой ко времени. В этой главе подробно рассматривается эволюция подходов — от классической навигации до передовых нейросимволических систем, — после чего формулируется детализированное техническое задание.

\section{Эволюция подходов к навигации и планированию}

\subsection{Классические подходы и статические карты}

Последние несколько десятилетий бесспорным фундаментом мобильной робототехники оставались методы одновременной локализации и картографирования (SLAM). В особенности широкое распространение получил визуальный SLAM (VSLAM) \cite{ref1, ref2}. Но у классических алгоритмов есть одна фатальная уязвимость: они базируются на фундаментальном допущении о том, что окружающий мир статичен. Стоит человеку пройти перед камерой, как алгоритм ошибается в сопоставлении признаков, что неминуемо ведет к разрушению глобальной карты.

Инженеры пытались компенсировать это математической фильтрацией — алгоритмы просто удаляли движущиеся объекты из расчетов, накладывая на них «жесткие маски» \cite{ref8}. Да, геометрическая точность локализации от этого повышалась, но концептуально это оказался путь в никуда. Вырезая динамику, система лишает робота критически важной семантической информации: он не запоминает, куда переставили стул, и теряет способность взаимодействовать с вещами, поменявшими свое место. Для интеллектуального сервисного робота динамика среды — это не досадный шум, а главный объект анализа.

Похожая излишняя жесткость характерна и для методов планирования, использующих конечные автоматы (Finite State Machines) или деревья поведения (Behavior Trees) \cite{ref3}. В неструктурированных домашних сценариях робот неизбежно сталкивается с непредвиденными ситуациями. Малейшее отклонение от жесткого скрипта вызывает комбинаторный взрыв состояний, и система просто отказывается работать.

\subsection{Семантическая навигация и 3D-графы сцен}

Чтобы преодолеть этот смысловой барьер, исследователи обратились к методам глубокого обучения. Интеграция семантической сегментации напрямую в процесс картографирования стала серьезным шагом вперед: роботы наконец-то начали оперировать высокоуровневыми понятиями. Логичным развитием этой идеи стало появление 3D-графов сцен (3DSG) \cite{ref10}, в которых вся топология пространства изящно организована в виде узлов и соединяющих их ребер.

Переход к традиционным 3D-графам сцен радикально снизил вычислительную нагрузку на бортовые компьютеры роботов. Тем не менее, они унаследовали главный недостаток классических карт — они по-прежнему остаются статичными. Такие графы фиксируют срез реальности в один конкретный момент, но совершенно не умеют моделировать динамические события и накапливать историю взаимодействий. Как следствие, робот впадает в ступор от простейшего пространственно-временного запроса вроде: «Где находилась эта книга пять минут назад?».

\subsection{Пространственно-временные графы сцен и TKG}

Очевидно, что для полноценной работы в изменяющемся мире роботу нужно воспринимать время как полноправное измерение. Именно поэтому сегодня происходит концептуальный сдвиг в сторону пространственно-временных графов сцен (STSG) \cite{ref20}. Математически такие структуры формализуются через Темпоральные графы знаний (Temporal Knowledge Graph, TKG) \cite{ref40}. В отличие от статических баз, TKG берет привычный логический триплет и расширяет его до квадриплета $\displaystyle (s, p, o, t)$, где переменная $\displaystyle t$ — это временная метка (timestamp), фиксирующая период актуальности факта.

Однако собрать такой граф — лишь половина дела. Сенсоры несовершенны, и роботу критически важно уметь предвосхищать события. Поэтому задачей первостепенной важности становится пополнение временных графов знаний (TKGC \cite{ref74}) — экстраполяция или прогнозирование будущих связей. Среди многообразия методов, использующих мощь рекуррентных и графовых нейросетей для явного и последовательного отслеживания эволюции графа, выделяется несколько ключевых направлений.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Методы на основе интерпретируемых правил:} \cite{ref71} Их отличительная особенность — возможность извлекать «человекопонятные» логические правила. Они дают интерпретируемость принятия решений, что невероятно важно для безопасной робототехники, хотя пока и страдают от слабой масштабируемости.
\end{itemize}

\section{Агентное глубокое графовое рассуждение}

Настоящий интеллектуальный прорыв происходит при объединении строгой фактологии TKG с выдающимися когнитивными способностями больших языковых моделей (LLM). Этот синтез породил концепцию агентного глубокого графового рассуждения (Agentic Deep Graph Reasoning, ADGR) \cite{ref19}. Здесь языковая модель перестает быть простым генератором текста: она функционирует как автономный агент, который итеративно изучает базу знаний, полагаясь на цикл ReAct (Reason and Act).

Разумеется, подать весь масштабный граф здания в контекст языковой модели невозможно из-за лимита токенов. Эту проблему изящно решает методология \textit{SayPlan}: она позволяет агенту осуществлять семантический поиск, целенаправленно сворачивая или разворачивая только нужные ветви графа сцен. 

Еще один вызов — это строгое соблюдение временных ограничений в командах пользователя (например, «протри стол через 5 минут»). Чтобы исключить риск семантических галлюцинаций LLM при работе с временем, инструкции предварительно транслируются в строгие математические формулы линейной темпоральной логики (LTL) \cite{ref29}. Это создает надежный нейросимволический барьер: алгоритм просто не пропустит план, нарушающий заданные временные условия.

Современная парадигма когнитивных архитектур наделяет интеллектуальных LLM-агентов четырьмя взаимосвязанными уровнями памяти: рабочей (для удержания текущего контекста и сенсорного потока $O_t$), семантической (базовые онтологии и законы физики), процедурной (накопленные навыки манипуляций и вызовы API) и эпизодической. Внедрение темпоральных графов знаний реализует именно эпизодическую память, которая отвечает за хранение пространственно-временных последовательностей событий, что радикально решает проблему контекстной амнезии робота при выполнении долгосрочных поручений. Более того, при многократных итерациях исследовательского цикла Agentic Deep Graph Reasoning (ADGR) наблюдается эффект эмерджентной самоорганизации семантической сети. Граф памяти робота автономно формирует безмасштабную топологию, в которой выделяются узлы-концентраторы (хабы) — наиболее часто используемые концепты или функциональные зоны, а также узлы-мосты, связывающие разрозненные смысловые кластеры. Понимание этой эмерджентной структуры критически важно, поскольку оно оптимизирует поиск кратчайших логических путей и позволяет роботу выводить неочевидные решения. Визуализация данной когнитивной архитектуры представлена на рисунке~\ref{fig:cognitive_memory}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.85\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    node distance=2.5cm and 3.2cm,
    box/.style={draw, rounded corners=5pt, fill=#1!10, minimum width=3.6cm,
                minimum height=1.4cm, align=center, text width=3.4cm, font=\small},
    centerbox/.style={draw, rounded corners=6pt, fill=#1!20, minimum width=4.0cm,
                      minimum height=1.6cm, align=center, text width=3.8cm,
                      font=\small\bfseries},
    arrow/.style={-{Stealth[scale=1.0]}, thick, draw=black!70},
    lbl/.style={font=\scriptsize, text=black!60, align=center}
]

\node[centerbox=teal] (llm) {LLM-Агент\\(Agentic Reasoning)};

\node[box=gray, above left=1.0cm and 1.0cm of llm] (working)
    {\textbf{Рабочая память}\\Сенсорный контекст $\displaystyle O_t$};
\node[box=blue, above right=1.0cm and 1.0cm of llm] (semantic)
    {\textbf{Семантическая память}\\Онтологии, правила $\displaystyle \varphi$};
\node[box=orange, below left=1.0cm and 1.0cm of llm] (procedural)
    {\textbf{Процедурная память}\\API вызовы (SayPlan)};
\node[box=red, below right=1.0cm and 1.0cm of llm] (episodic)
    {\textbf{Эпизодическая память}\\Темпоральный граф (TKG)};

\draw[arrow] (working) edge[bend left=15] (llm);
\draw[arrow] (llm) edge[bend left=15] (working);

\draw[arrow] (semantic) edge[bend right=15] (llm);
\draw[arrow] (llm) edge[bend right=15] (semantic);

\draw[arrow] (procedural) edge[bend right=15] (llm);
\draw[arrow] (llm) edge[bend right=15] (procedural);

\draw[arrow] (episodic) edge[bend left=15] (llm);
\draw[arrow] (llm) edge[bend left=15] (episodic);

\end{tikzpicture}
}% end resizebox
\caption{Когнитивная архитектура памяти LLM-агента}
\label{fig:cognitive_memory}
\end{figure}

\section{Постановка задачи исследования}
\label{sec:task_definition}

Опираясь на проведенный структурный анализ проблем и передовых подходов, мы можем четко сформулировать техническое задание.

\textbf{Цель разработки} заключается в создании автономной, интерпретируемой алгоритмической системы на языке Python для высокоуровневого управления поведением мобильного робота. Данный модуль должен взять на себя трансляцию абстрактных пользовательских инструкций в верифицируемые, логически выверенные последовательности действий. Наша задача — отработать алгоритмы Agentic Reasoning и предсказания отсутствующих связей в чистом виде, в отрыве от аппаратных ограничений конкретного железа.

Предлагаемая общая архитектура разрабатываемой системы наглядно проиллюстрирована на рисунке~\ref{fig:arch_diag}.

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \resizebox{\linewidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=1.5cm and 2cm,
        box/.style={draw, rounded corners, minimum width=4.5cm, minimum height=1.5cm,
                    align=center, fill=#1!10, text width=4.2cm},
        arrow/.style={-{Stealth[scale=1.2]}, thick, draw=black!70},
        dashed_arrow/.style={-{Stealth[scale=1.2]}, dashed, thick, draw=black!70},
        label/.style={font=\footnotesize, text=black!70, align=center}
    ]

    % 1. Входные данные
    \node[box=gray] (input) {\textbf{Входные данные}\\$\displaystyle O_t \in \mathbb{R}^{H \times W \times C}$ (Сенсоры)\\$\displaystyle C$ (NL Команда)};

    % 2. Восприятие и построение графа
    \node[box=blue, right=of input] (perception) {\textbf{Формирование TKG}\\$\displaystyle \mathcal{G}_t = f_{\text{percept}}(O_t)$\\$\displaystyle \mathcal{G}_t = \{(s,p,o,\tau) \mid \tau \le t\}$};
    \draw[arrow] (input) -- (perception);

    % 3. Экстраполяция TComplEx
    \node[box=red, right=3cm of perception, minimum width=6cm, text width=5.7cm] (tcomplex) {\textbf{TComplEx Экстраполяция}\\$\phi = \operatorname{Re}(\langle\mathbf{w}_s, \mathbf{w}_p, \mathbf{\bar{w}}_o, \mathbf{w}_{t+1}\rangle)$\\$\mathbf{w} \in \mathbb{C}^d$};
    \draw[arrow] (perception) -- node[above=5pt, label] {Исторический срез} (tcomplex);

    % 4. Предсказанный граф
    \node[box=purple, below=of tcomplex, minimum width=7cm, text width=5.7cm] (pkg) {\textbf{Предсказанный TKG}\\$\mathcal{G}_{t+1}^* = \mathcal{G}_t \cup \{(s,p,o,t+1)\}$\\s.t. $\sigma(\phi) > \theta$};
    \draw[arrow] (tcomplex) -- (pkg);

    % 5. Агентный LLM Планировщик
    \node[box=teal, left=2.5cm of pkg, minimum width=6cm, text width=5.7cm] (llm) {\textbf{Agentic LLM Planner}\\$A = \arg\max_{A} P(A \mid C, \mathcal{G}_{t+1}^*)$\\$A \models \varphi \text{ (LTL Constraints)}$};
    \draw[arrow] (pkg) -- node[above=5pt, label] {Сериализация} (llm);

    % 6. Исполнение (Движение)
    \node[box=cyan, left=3cm of llm] (robot) {\textbf{Исполнение}\\$\displaystyle A \rightarrow \mathbf{q}(t)$};
    \draw[arrow] (llm) -- node[above=5pt, label, text width=3cm] {Дискретные шаги $\displaystyle a_i$} (robot);

    % Обратная связь (Инкрементальное обновление)
    \draw[dashed_arrow] (robot.north) -- ++(0,0.75) -| node[pos=0.23, above, label] {Инкрементальное обновление графа и прерывания } (perception.south);

    % Фоны и группировка
    \begin{scope}[on background layer]
        % Выделение модуля TKG
        \node[fill=orange!5, rounded corners=4mm, draw=orange!40, dashed, inner sep=20pt, fit=(perception)(tcomplex)(pkg)] (kg_group) {};
        \node[below=5pt of kg_group.north, font=\scriptsize\bfseries, text=orange!80!black] {Модуль Темпоральных Графов Знаний (TKGC)};
        
        % Выделение модуля когнитивного рассуждения
        \node[fill=teal!5, rounded corners=4mm, draw=teal!40, dashed, inner sep=25pt, fit=(llm)] (llm_group) {};
        \node[above=2pt of llm_group.south, font=\scriptsize\bfseries, text=teal!80!black, text width=4.5cm] {Модуль Когнитивного\\Рассуждения (ADGR)};
    \end{scope}

    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Предлагаемая архитектура системы интеллектуального управления роботом на базе TKG и ADGR}
    \label{fig:arch_diag}
\end{figure}

\subsection*{Требования к архитектуре интеллектуального управления}

Разрабатываемое Python-приложение концептуально разделяется на три взаимосвязанные логические подсистемы:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Подсистема ведения темпорального графа (TKG Maintenance):}
    \begin{itemize}
        \item Формирование динамической модели среды, где каждое логическое ребро обязательно маркируется меткой времени (`timestamp`).
        \item \textit{Инкрементальное обновление:} Система не должна пересчитывать граф с нуля при каждой мелочи. При перемещении объекта старое ребро лишь помечается как «историческое», а новое аккуратно добавляется в структуру, сохраняя провенанс (историю) данных.
        \item \textit{Экстраполяция с моделью TComplEx:} Применение математически строгого моделирования асимметричных временных связей для предвосхищения будущих событий и скрытых перемещений объектов.
        \item Эффективная сериализация графовых представлений в структурированный формат для последующей передачи агенту.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Подсистема агентного рассуждения и планирования (Agentic LLM Planner):}
    \begin{itemize}
        \item Практическая реализация концепции ADGR: агент должен следовать циклу ReAct, разбивая глобальную задачу на промежуточные цели.
        \item Использование API-вызовов (expand/contract) для семантического поиска по графу, что убережет модель от переполнения контекста.
        \item \textit{Защита от галлюцинаций (Graph-Constrained Reasoning):} Любые физические действия, предложенные LLM, должны жестко верифицироваться алгоритмом на Python путем проверки их валидности в текущей топологии графа знаний.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Подсистема симуляции исполнения и темпорального мониторинга:}
    \begin{itemize}
        \item \textit{Темпоральный парсинг:} Способность извлекать из речи сложные временные условия (например, «если через 5 минут дверь все еще закрыта...») и переводить их в машиночитаемые логические ограничители.
        \item \textit{Имитация обратной связи:} Генерация фиктивных прерываний (mock events, вроде внезапно заблокированного пути), на которые скрипт должен отреагировать мгновенным обновлением TKG и запуском процесса перепланирования у LLM.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection*{Оценка качества алгоритмов}

Оценка нейросимволических систем класса ADGR требует комплексной методологии, выходящей за рамки классического машинного обучения, поскольку анализировать необходимо не только итоговый результат, но и сам процесс когнитивного вывода. Оценка формируется на основе многоуровневой системы метрик. На структурном уровне анализируется топология формируемого графа (связность, центральность узлов). Глубина рассуждений агента оценивается через длину цепочки логических шагов и способность к самокоррекции (рефлексии). Качество графового взаимодействия измеряется точностью извлечения путей и устойчивостью к сенсорному шуму. Важнейшим показателем для робототехники выступает метрика обоснованности (Faithfulness / Groundedness), гарантирующая, что сгенерированные макро-шаги строго опираются на факты из базы знаний, исключая галлюцинации языковой модели. Общая математическая эффективность предсказаний алгоритма TComplEx оценивается с помощью классических метрик $\text{Hits@}k$ и усредненного обратного ранга (MRR). Подробная классификация применяемых метрик приведена в таблице~\ref{tab:metrics_classification}.

\begin{table}[htbp]
\caption{Классификация метрик оценки нейросимволической системы}
\label{tab:metrics_classification}
\centering
\begin{tabular}{p{5cm}p{4.5cm}p{6.5cm}}
\hline
Категория оценки & Метрики & Цель измерения \\
\hline
\multirow{2}{5cm}{Структурная самоорганизация} & Connectivity & Оценка топологии сформированной памяти \\
 & Betweenness Centrality & Выявление ключевых зон сцены \\
\hline
\multirow{2}{5cm}{Глубина рассуждений} & Reasoning Chain Length & Оценка аналитических способностей LLM \\
 & Self-Correction Rate & Способность к рефлексии и перестроению плана \\
\hline
\multirow{2}{5cm}{Точность и обоснованность} & MRR, Hits@k, F1-score & Оценка экстраполяции TComplEx \\
 & Groundedness (Faithfulness) & Верификация отсутствия галлюцинаций \\
\hline
\multirow{2}{5cm}{Практическая эффективность} & Task Success Rate & Успешность выполнения команд пользователя \\
 & Human Intervention Rate & Уровень автономности робота \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Реализация этого архитектурного конвейера на Python позволит заложить надежный алгоритмический фундамент для создания по-настоящему умных автономных роботов нового поколения.